<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Julio César Ibañez Rangel</title>
<generator uri="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://antikapital.github.io//feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://antikapital.github.io/" />
<updated>2014-04-16T14:02:44-05:00</updated>
<id>http://antikapital.github.io//</id>
<author>
  <name>Julio César Ibañez Rangel</name>
  <uri>http://antikapital.github.io//</uri>
  <email>ibanez.rangel.jc@gmail.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Drupal, invitando a conocer]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://antikapital.github.io//drupal-invitando-a-conocer/" />
  <id>http://antikapital.github.io//drupal-invitando-a-conocer</id>
  <updated>2014-04-16 13:26:40 -0500T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-04-16T00:00:00-05:00</published>
  
  <author>
    <name>Julio César Ibañez Rangel</name>
    <uri>http://antikapital.github.io/</uri>
    <email>ibanez.rangel.jc@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h3 id=&quot;lk&quot;&gt;ñlk&lt;/h3&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io//drupal-invitando-a-conocer/&quot;&gt;Drupal, invitando a conocer&lt;/a&gt; was originally published by Julio César Ibañez Rangel at &lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io/&quot;&gt;Julio César Ibañez Rangel&lt;/a&gt; on April 16, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Empresarios mediocres y periodismo]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://antikapital.github.io//elmalmedio/empresarios-mediocres-y-periodismo/" />
  <id>http://antikapital.github.io//elmalmedio/empresarios-mediocres-y-periodismo</id>
  <published>2014-04-10T00:00:00-05:00</published>
  <updated>2014-04-10T00:00:00-05:00</updated>
  <author>
    <name>Julio César Ibañez Rangel</name>
    <uri>http://antikapital.github.io/</uri>
    <email>ibanez.rangel.jc@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;Las discusiones más recientes respecto a la labor del periodismo independiente y los medios libres en México está tomando nuevos cauces; hasta ahora la mayoría de los colectivos de comunicadores independientes se han generado en relación directa con los movimientos sociales y políticos en los cuales participan sus miembros, y ante la necesidad de visibilizar sus objetivos y hacer oposición a las lineas editoriales reaccionarias de los medios &lt;em&gt;convencionales&lt;/em&gt; y hegemónicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguramente este fenómeno no cambiará, por el contrario se incrementará mientras continuemos teniendo medios de comunicación masiva tan alejados del sentir de la población, y tan empeñados en despreciar de modo soberbio a la comunicación ciudadana frente a su auto-denominado &lt;em&gt;“periodismo profesional”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente los comunicadores independientes buscaron generar canales para hacer llegar mensajes, esa era la complicación principal, pero a cambio la audiencia necesitada de fuentes alternativas los “encontró”, difundió su propuesta y respaldó su actividad. Ahora los retos son mayores, los canales son fáciles de montar gracias a internet (video, imagen, audio, texto, streaming), pero la audiencia está dispersa, internet es al mismo tiempo una gran cortina de humo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El reto del periodismo independiente hoy es demostrar que la calidad y veracidad no son exclusivas de las grandes empresas; y que la audiencia pueda tener plena confianza en la información presentada, porque además siguen una agenda más cercana a los intereses y necesidades inmediatas de las personas; algunos lo consideran un proceso de “profesionalización”, lo cierto es que dentro de los proyectos de comunicación independiente se están generando nuevas fórmulas para realizar su trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-ser-objetivo-es-lo-ms-objetivo&quot;&gt;No ser objetivo, es lo más objetivo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La objetividad periodística es mentira, es herencia de la escuela más vieja, y positivista de las ciencias sociales, aquella que considera que quien investiga se aísla de su entorno, pero que además tiene una perspectiva única y válida para todos; y que su verdad es incuestionable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las corrientes de investigación modernas se han encargado de comprobar que no es posible aislarse de la historia propia, los humanos concebimos y actuamos por cuanto conocemos; por lo tanto el tema, la pregunta y el enfoque que usa un periodista es resultado de su conocimiento y experiencia frente a lo que investiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer reto para el periodismo independiente es asumir una postura ideológica y manifestar sus objetivos, superar el &lt;strong&gt;“informar por informar”&lt;/strong&gt; todos entendemos la importancia de la información, lo que ahora nos preguntamos es ¿a quién sirve lo que dice este medio?; y si el medio se porta esquivo en este punto genera desconfianza en automático. Es crucial que un medio independiente nos cuente por que nació, como se mantiene, quienes lo hacen, con que movimientos sociales o políticos tiene relación; sin temor al rechazo y sin anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquellos que se ufanan de objetividad son en si mismos los menos honestos. Aunque negar la objetividad no significa por ningún motivo relajarse en la aplicación del rigor periodístico, es básico para el periodismo ciudadano ganar toda la confianza de sus consumidores, con fuentes sólidas, datos precisos  e historias contundentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-mediocre-negocio-de-los-medios&quot;&gt;El mediocre negocio de los medios&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La historia de los medios en comunicación masiva en México está ligada al negocio, y como negocio se han tomado, y se toman las decisiones. Un ejemplo claro de este fenómeno lo observamos ahora mismo con la reforma en materia de telecomunicaciones, los grupos empresariales de la comunicación hacen esfuerzos por retrasar la incorporación de algunas nuevas tecnologías, o por declarar la obsolescencia de otras, según convenga a sus ganancias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es para escandalizar, es la naturaleza del capitalismo-imperial, y lo mismo hacen los empresarios en México que en China, Estados Unidos o Cuba. La disyuntiva entre calidad y ganancias no tiene duda para los medios-negocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El fin de un medio-negocio es vender, ese es el objetivo y no más; lo demás es sólo la imagen del producto, los típicos &lt;em&gt;slogans&lt;/em&gt; del estilo: &lt;strong&gt;“comprometidos con la verdad”, “el diario de la vida nacional”, “el que dice lo que otros callan”&lt;/strong&gt; son frases de mercadotecnia que nada tienen que ver con sus verdaderos objetivos, intereses y comportamientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El periodismo hecho por los medios-negocio es mediocre, no tiene convicción ni ética, su interés se centra en resultar atractivo en encabezados, imágenes y diseño y tienen un ejercito de trabajadores para este fin. Mediocre porque no tiene compromiso con el lector, no llega al fondo de los temas, busca invisibilizar a miles de personas para visibilizar al “dirigente”; es prejuicioso, de lenguaje racista, clasista y violento, acostumbra estigmatizar a los movimientos sociales y busca asociarlos con personajes, muchas veces sin pruebas.
Un ejemplo de este tipo de comportamientos en un fragmento de la columna de Carlos Loret de Mola del miércoles 9 de abril en &lt;em&gt;El universal&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Identifican además a la activista Rosa Isela Martínez como coordinadora política y financiera de una operación que vincula a los principales líderes del grupo Frente Oriente con políticos como el ex diputado Gerardo Fernández Noroña y el Movimiento de Regeneración Nacional de Andrés Manuel López Obrador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Los medios-negocio viven tras “la nota” como en una carrera de velocidad, le sacan gran provecho al escandalo, a la violencia y a la desgracia, actúan de manera coyuntural y siguen agendas establecidas en reuniones de empresarios, no de periodistas. Son explotadores de sus empleados, los limitan a mostrar sus capacidades por cubrir asuntos pactados, tienen derecho a deformar, e incluso a invertir el sentido del autor original, y siempre buscarán pagar menos por más trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;periodismo-humano&quot;&gt;Periodismo humano&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Frente al escenario del negocio sin escrúpulos el periodismo independiente debe justificar la utilidad social de su existencia, debe desplegar a la ética como su bandera principal y debe disponer de espíritu humanista, de un lenguaje tolerante que posibilite el desarrollo, la democracia, la justicia y la libertad para las personas y pueblos en los que se realiza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además debe solidificar y transparentar sus estructuras de financiamiento, esto sumado al párrafo anterior, puede posibilitar que en un futuro cercano los ciudadanos mantengamos de manera directa la economía de nuestros medios independientes, comunitarios o locales de información y entretenimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Publicado originalmente ern &lt;a href=&quot;http://www.somoselmedio.org/&quot;&gt;Somoselmedio.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io//elmalmedio/empresarios-mediocres-y-periodismo/&quot;&gt;Empresarios mediocres y periodismo&lt;/a&gt; was originally published by Julio César Ibañez Rangel at &lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io/&quot;&gt;Julio César Ibañez Rangel&lt;/a&gt; on April 10, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Hacer medios independientes en México]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://antikapital.github.io//[%22somoselmedio.org%22]/hacer-medios-independientes-en-mexico/" />
  <id>http://antikapital.github.io//[%22somoselmedio.org%22]/hacer-medios-independientes-en-mexico</id>
  <updated>2014-04-09 12:27:03 -0500T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-04-09T00:00:00-05:00</published>
  
  <author>
    <name>Julio César Ibañez Rangel</name>
    <uri>http://antikapital.github.io/</uri>
    <email>ibanez.rangel.jc@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;http://www.somoselmedio.org/sites/default/files/styles/front/public/main/blogposts/javieremot.jpg?itok=viqBMgJa&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Fotografía de Javier Armas CC-BY&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-proposito-del-segundo-aniversario-de-somoselmedioorg&quot;&gt;A proposito del segundo aniversario de somoselmedio.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El desarrollo tecnológico de la web permite que día a día resulte más sencillo publicar contenidos online: textos, audios, videos, transmisiones en tiempo real y combinaciones de formatos que siguen sorprendiéndonos, pero frente al discurso de apertura y democratización de la comunicación por medio de internet, algunos creemos que simplemente se reproduce la lógica de los medios de comunicación tradicional; la comunicación masiva sigue manteniendo un perfil hegemónico y aunque pueden existir millones de nuevas fuentes de información y comunicación online, éstas siguen resultando marginales y desconocidas para el ciber-usuario promedio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&quot;http://homozapping.com.mx/2014/02/televisa-va-por-las-redes-sociales/&quot;&gt;“Televisa va por las redes sociales”&lt;/a&gt; el periodista Jenaro Villamil señala, en su web Homozapping, la estrategia utilizada por Televisa (y socios) para inhibir la participación y circulación de información independiente en linea, y por lo tanto para convertir a servicios como Facebook o Twitter en formatos repetidores de sus contenidos. Esa es la realidad del periodismo independiente en México; entonces lo complicado no es publicar contenido alternativo al alcance de cualquier persona, sino producir contenidos verdaderamente relevantes y hacerlos circular en un ecosistema virtual que los doten de sentido y compromiso entre productores y consumidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La publicidad utiliza el término storytelling, para referirse a la narrativa generada de manera multimedia, es decir, el compendio de productos que desarrollan una idea y que son soportados por distintas plataformas, internet, televisión, web, impresos, etc. Los medios hegemónicos utilizan este storytelling para acuñar sus mensajes y para dotar de sentido a sus múltiples “versiones” de la información y, también, para contener a los mensajes que les resulten antagónicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo es qué los medios independientes generamos nuestro propio storytelling? Los medios independientes no compiten por audiencia, la base de nuestra narrativa es la cooperación, y nuestra presencia social; se construye en internet pero del mismo modo en las calles, en las manifestaciones públicas, en las pláticas informales y también en los círculos académicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera realizamos la reflexión en somoselemedio.org, no creemos en la fantasía apologista de que los medios independientes en internet cambiarán de facto a la sociedad, o que nuestro proyecto podrá enfrentar al monopolio comunicativo, somos una pequeña iniciativa, pero estamos seguros que podemos incidir en el escenario mediático con contenidos de calidad, con una perspectiva de horizontalidad y enfocados a los aspectos deliberadamente censurados por el control hegemónico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero especialmente estamos convencidos de que nuestros esfuerzos se articulan con los de muchos otros comunicadores independientes, que desde distintos escenarios y perspectivas producimos un metalenguaje informativo independiente, en el cual aprendemos, compartimos, nos solidarizamos y desde ahí cambiamos nuestra realidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Publicado originalmente en &lt;a href=&quot;http://www.somoselmedio.org/&quot;&gt;somoselmedio.org&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io//[%22somoselmedio.org%22]/hacer-medios-independientes-en-mexico/&quot;&gt;Hacer medios independientes en México&lt;/a&gt; was originally published by Julio César Ibañez Rangel at &lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io/&quot;&gt;Julio César Ibañez Rangel&lt;/a&gt; on April 09, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Blogeando desde la terminal con Jekyll]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://antikapital.github.io//blogeando-con-jekyll/" />
  <id>http://antikapital.github.io//blogeando-con-jekyll</id>
  <published>2014-04-08T00:00:00-05:00</published>
  <updated>2014-04-08T00:00:00-05:00</updated>
  <author>
    <name>Julio César Ibañez Rangel</name>
    <uri>http://antikapital.github.io/</uri>
    <email>ibanez.rangel.jc@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h4 id=&quot;la-tecnologa-como-la-vida-da-muchas-vueltas&quot;&gt;La tecnología, como la vida, da muchas vueltas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que mi &lt;em&gt;de-formación&lt;/em&gt; tecnológica me llevó a conocer primero que nada a &lt;a href=&quot;http://drupal.org&quot;&gt;Drupal&lt;/a&gt; como herramienta de publicación, y quedé impactado por lo simple, potente y flexible del CMS, yo era un novato y me enganchó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después aprendí sobre los lenguajes que realizaban esa magia, una mezcla compleja de html, css, php, mysql, javascript y una lista que cada día crece de manera sorprendente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se trata de la &lt;strong&gt;web dinámica&lt;/strong&gt;, esta tecnología es soporte del uso social de internet, posibilitó la creación del blog personal, y es la base de las redes sociales actuales; la mayoría de los constructores web optamos por desarrollar de este modo (con &lt;a href=&quot;http://wordpress.org&quot;&gt;Wordpress&lt;/a&gt;, Joomla, Drupal, etc.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar rápidamente qué hace la web dinámica diremos que construye las páginas “al vuelo”, una especie de procesador en el servidor que &lt;em&gt;interelaciona&lt;/em&gt; información, formatos, diseño, bases de datos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultó inovadora porque permite actualizar muy rápido, ordenar y automatizar tareas que en websites estáticos es muy tedioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por su parte los sitios estáticos se componen de archivos html simples con información definida; para cambiarla se tiene que editar el documento y sustituirlo en el servidor, un martirio si los cambios son frecuentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;web-dinmica-vs-esttica&quot;&gt;Web dinámica vs estática&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parecía que la web estática estaba condenada a desaparecer, o sería simplemente una anécdota nostálgica, pero las cosas estan cambiando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recientemente, han aparecido algunos CMS que compilan texto plano, como &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekill&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://sculpin.io&quot;&gt;Sculpin&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://spress.yosymfony.com&quot;&gt;[s]press&lt;/a&gt; (hay muchos más), que tienen como objetivo generar archivos básicos en html para alojarlos en nuestro servidor, sin ningun requerimiento especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La gran ventaja de este método es que la compilación del website no la hace el servidor, sino nuestra maquina local, ahorrando recursos y haciendo veloz nuestro sitio; además de hacerlo más seguro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funcionan maravilloso usando un sistema de control de versiones, puedes administrar tu contenido, categorización y personalizar el diseño sin límites.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-para-todos-ni-para-todo&quot;&gt;No para todos, ni para todo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta tendencia de desarrollo es una alternativa real para sitios web básicos, landing pages, o curriculums online; y complementada con un servicio de sincronización (git, o rsync desde ssh) es también muy práctica para mantener un blog, siempre que te guste el trabajo desde la terminal, y prefieras trabajar con un editor simple que con un WYSIWYG, si no es así te vendrá mejor continuar con Wordpress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el website que trabajas requiere manejo complejo de datos, esta alternativa tampoco será util, yo usaría Drupal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ahora estoy trabajando con &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekill&lt;/a&gt;, porque me parece sencillo y está generando una comunidad de usuarios gracias a la posibilidad de alojarlo en un proyecto de &lt;a href=&quot;http://github.com&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;, aquí un buen &lt;a href=&quot;https://www.andrewmunsell.com/tutorials/jekyll-by-example&quot;&gt;tutorial de Andrew Munsell&lt;/a&gt;; también he probado &lt;a href=&quot;http://spress.yosymfony.com&quot;&gt;[s]press&lt;/a&gt;, recomiendo ambos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io//blogeando-con-jekyll/&quot;&gt;Blogeando desde la terminal con Jekyll&lt;/a&gt; was originally published by Julio César Ibañez Rangel at &lt;a href=&quot;http://antikapital.github.io/&quot;&gt;Julio César Ibañez Rangel&lt;/a&gt; on April 08, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
